
\documentclass[twocolumn, 11pt, a4paper, titlepage]{article}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{t_def}{Definice}[section]
\newcommand{\df}[1]{\begin{t_def}~#1\end{t_def}}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{t_alg}[t_def]{Algoritmus}
\newcommand{\ag}[1]{\begin{t_alg}~#1\end{t_alg}}

\newtheorem{t_veta}{Věta}
\newcommand{\vt}[1]{\begin{t_veta}~#1\end{t_veta}}

\begin{document}
    \begin{titlepage}
        \renewcommand{\baselinestretch}{0.5}
        \thispagestyle{empty}
        \begin{center}
            \Huge
            \textsc{Fakulta informačních technologií\\Vysoké učení technické v~Brně}\\
            \vspace{\stretch{0.382}}
            \Large
            Typografie a~publikování\,--\,2. projekt\\Sazba dokumentů a~matematických výrazů\\
            \vspace{\stretch{0.618}}
        \end{center}
        {
            \Large 2017 \hfill Marek Šipoš
        }
    \end{titlepage}

\newpage
\setcounter{page}{1}

\section*{Úvod}
V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a~dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty (například rovnice (\ref{prvnirovnice}) nebo definice \ref{bezkgram} na straně \pageref{bezkgram}).

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce.

\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a~výrazů v~plynulém textu. Pro množinu $V$ označuje $\mbox{card}(V)$ kardinalitu $V$.
Pro množinu $V$ reprezentuje $V^*$ volný monoid generovaný množinou $V$ s~operací konkatenace.
Prvek identity ve volném monoidu $V^*$ značíme symbolem $\varepsilon$.
Nechť $V^+=V^*-\{\varepsilon\}$. Algebraicky je tedy $V^+$ volná pologrupa generovaná množinou $V$ s~operací konkatenace.
Konečnou neprázdnou množinu $V$ nazvěme \emph{abeceda}.
Pro $w\in V^*$ označuje $|w|$ délku řetězce $w$. Pro $W\subseteq V$ označuje $\mbox{occur}(w, W)$ počet výskytů symbolů z~$W$ v~řetězci $w$ a~$\mbox{sym}(w, i)$ určuje $i$-tý symbol řetězce $w$; například $\mbox{sym}(abcd, 3)=c$.

Nyní zkusíme sazbu definic a~vět s~využitím balíku \verb|amsthm|.

\df{\label{bezkgram}\emph{Bezkontextová gramatika} je čtveřice $G=(V, T, P, S)$, kde $V$ je totální abeceda,
$T\subseteq V$ je abeceda terminálů, $S\in (V-T)$ je startující symbol a~$P$ je konečná množina \emph{pravidel}
tvaru $q:A\rightarrow \alpha$, kde $A\in (V-T)$, $\alpha\in V^*$ a~$q$ je návěští tohoto pravidla. Nechť $N=V-T$ značí abecedu neterminálů.
Pokud $q:A\rightarrow \alpha\in P$ , $\gamma,\delta\in V^*$ , $G$ provádí derivační krok z~$\gamma A\delta$ do $\gamma\alpha\delta$ podle pravidla $q:A\rightarrow \alpha$, symbolicky píšeme 
$\gamma A\delta\Rightarrow\gamma\alpha\delta \,[q:A\rightarrow \alpha]$ nebo zjednodušeně $\gamma A\delta\Rightarrow\gamma\alpha\delta$. Standardním způsobem definujeme $\Rightarrow^m$, kde $m\ge 0$. Dále definujeme 
tranzitivní uzávěr $\Rightarrow^+$ a~tranzitivně-reflexivní uzávěr $\Rightarrow^*$.}

Algoritmus můžeme uvádět podobně jako definice textově, nebo využít pseudokódu vysázeného ve vhodném prostředí (například \verb|algorithm2e|).

\ag{Algoritmus pro ověření bezkontextovosti gramatiky. Mějme gramatiku $G = (N, T, P, S)$.
\begin{enumerate}
\item \label{pravejedensymbol}Pro každé pravidlo $p\in P$ proveď test, zda $p$ na levé straně obsahuje právě jeden symbol z~$N$.
\item Pokud všechna pravidla splňují podmínku z~kroku \ref{pravejedensymbol}, tak je gramatika $G$ bezkontextová.
\end{enumerate}
}

\df{Jazyk definovaný gramatikou $G$ definujeme jako $L(G)=\{w\in T^*|S\Rightarrow^*w\}$.}

\subsection{Podsekce obsahující větu}

\df{Nechť $L$ je libovolný jazyk. $L$ je \emph{bezkontextový jazyk}, když a~jen když $L=L(G)$, kde $G$ je libovolná bezkontextová gramatika.}

\df{Množinu $\mathcal{L}_{CF}=\{L|L$ je bezkontextový jazyk\} nazýváme \emph{třídou bezkontextových jazyků}.}

\vt{\label{prvniveta}Nechť $L_{abc}=\{a^nb^nc^n|n\ge 0\}$. Platí, že  $L_{abc}\notin\mathcal{L}_{CF}$.}

\begin{proof}Důkaz se provede pomocí Pumping lemma pro bezkontextové jazyky, kdy ukážeme, že není možné, aby platilo, což bude implikovat pravdivost věty \ref{prvniveta}.\end{proof}

\section{Rovnice a~odkazy}

Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|. 

$$\sqrt[x^2]{y^3_0}\quad N=\{0, 1, 2, \ldots\}\quad x^{y^y}\neq x^{yy}\quad z_{i_j} \not\equiv z_{ij}$$

V~rovnici (\ref{prvnirovnice}) jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.

\begin{eqnarray}
    \bigg\{\Big[\big(a+b\big)*c\Big]^d+1\bigg\} & = & x\label{prvnirovnice}\\\notag
    \lim_{x\to\infty}\frac{\sin^2x+\cos^2x}{4} & = & y
\end{eqnarray}
\indent V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n\to\infty}f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i~s~dalšími symboly jako $\sum^n_1$ či $\bigcup_{A\in\mathcal{B}}$. V~případě vzorce $\lim\limits_{x\to 0}\frac{\sin x}{x}=1$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

\begin{eqnarray}
    \int_a^b f(x)dx & = & -\int_b^a f(x)dx\\
    \Big(\sqrt[5]{x^4}\Big)'=\Big(x^{\frac{4}{5}}\Big)' & = & \frac{4}{5}x^{-\frac{1}{5}}=\frac{4}{5\sqrt[5]{x}}\\
    \overline{\overline{A\lor B}} & = & \overline{\overline{A} \land \overline{B}}
\end{eqnarray}

\section{Matice}

Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \verb|array| a~závorky (\verb|\left|, \verb|\right|). 

$$ \left( \begin{array}{cc} 
    a+b & b-a \\
    \widehat{\xi+\omega} & \hat{\pi} \\
    \overleftarrow{a} & \overleftrightarrow{AC} \\
    0 & \beta
\end{array} \right) $$

$$ \mathbf{A} = \left\| \begin{array}{cccc} 
    a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
    a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn}
\end{array} \right\| $$

$$ \left| \begin{array}{cc} 
    t & u~\\
    v~& w
\end{array} \right| = tw-uv$$

Prostředí \verb|array| lze úspěšně využít i~jinde.

$$ \binom{n}{k} = \left\{ \begin{array}{ll} 
    \frac{n!}{k!(n-k)!} & \text{pro } 0 \le k~\le n \\
    0 & \text{pro } k~< 0 \text{ nebo } k~> n
\end{array} \right. $$

\section{Závěrem}

V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a~nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX .
Analogická poučka platí obecně pro jakoukoli konstrukci v~\TeX u.
\end{document}